Решено обе задачи.

В первой задаче спавнятся процессы, которые являются овнерами ETS, чтобы в случае краша вызывающего процесса не уничтожались таблицы.

Во второй задаче использован другой алгоритм, вместо предложенного в описании. 

1. Создан процесс, который контроллирует выполнение подсчета слов в файлах другими процессами.

2. В этом же процессе происходит суммарный подсчет.

3. Вместо редьюса в конце обработки всех файлов, считается промежуточный результат по получению мапа от очередного процесса. 
Это позволяет отказаться от reduce стадии и получить результаты практически сразу, как закончится подсчет в последнем файле.